\documentclass[a4paper,10pt]{article}

\usepackage{calc}
\usepackage[margin=2cm,top=1.618cm,includefoot]{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{rotating}
\usepackage{euler}

% \newenvironment{clblock}[1]{
%   \begin{minipage}{.45\textwidth}
%     \textsl{Common Lisp}\,:
%     \begin{verbatim}}
%   {\end{verbatim}
%    \end{minipage}}

\setlength\parindent{0pt}

\def\CL{Common Lisp}
\def\CS{C\#}

\begin{document}

\begin{center}
{\Large\bf Ein paar Vergleiche}\vskip\baselineskip
\end{center}
Ich w\"urde in diesem ersten Dokument gerne ein paar Similarit\"aten
zwischen \CL~(``CL'') und C\# zeigen.
Beginnen wir doch einmal mit einer sehr einfachen \texttt{for}-Schleife,
die die nat\"urlichen Zahlen unter $10$ auf der Standardausgabe
ausschreibt.

\vskip\baselineskip

\begin{minipage}{.45\textwidth}
\textsl{Common Lisp}\,:\vskip6pt
\begin{verbatim}
  (loop ; begin of our loop
    for i from 1 below 10
    do (print i))

\end{verbatim}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.45\textwidth}
\textsl{C\#}\,:\vskip6pt
\begin{verbatim}
  // begin of the for-loop
  for(int i=1; i<10; i++) {
      Console.WriteLine($"{i}");
  }
\end{verbatim}
\end{minipage}

\vskip\baselineskip

Also man sieht hier sehr sch\"on, wie \"ahnlich die Dinge sind, trotzdem ist \CS\ (auch mit seinem klassenzentrierten Objektsystem) f\"ur die meisten Dinge
nur eine echte Untermenge (siehe zehnte Regel von \textsc{Greenspun}). Das \texttt{LOOP} ist ein echtes Makro (und nicht einfach nur unsichere und wackelige Textersetzung wie in C und Konsorten), das in die jeweilige Struktur expandiert.
Man sieht also wirklich mal f\"ur vieles was dahinter steckt. Ausserdem offeriert es uns in einem noch vieles
mehr, auch nicht nur \texttt{while} oder \texttt{do-while} Schleifen, sondern auch Summationen, Kollektionen,
Iteration \"uber Listen, Vektoren, Strings, Hashtabellen etc.; plus Bedingungen und was zum Ende
der Ausf\"uhrung gemacht oder r\"uckgegeben werden soll.

\vskip\baselineskip

Im Folgenden eine komplexere Schleifenstruktur, die in \CS\ wohl noch m\"oglich ist, aber es wird schnell wirr.

\vskip\baselineskip

\begin{minipage}{.45\textwidth}
\textsl{Common Lisp}\,:\vskip6pt
\begin{verbatim}
  (loop
    for i from 1
    for j downfrom 15 by 2
    while (and (< i 10)
               (> j 1))
    do (format t "~d " (+ i j)))

\end{verbatim}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.45\textwidth}
\textsl{C\#}\,:\vskip6pt
\begin{verbatim}
  
  for(int i = 1, j = 15;
      i < 10 && j > 1;
      i++, j -= 2)
  {
      Console.Write(i + j + " ");
  }
\end{verbatim}
\end{minipage}

\vskip15pt

Das ergibt dann auf der Standardausgabe \texttt{16 15 14 13 12 11 10 }.
Das \texttt{downfrom} Keyword teilt \texttt{LOOP} mit es soll $j$ nach unten
z\"ahlen.

\vskip15pt

Wollen wir nun automatisch dasselbe f\"ur verschiedene logische Operatoren
tun, schreiben wir uns das einfach. Im ANSI Standard gibt es aus guten Gr\"unden auch kein \texttt{XOR}-Makro, nur eben die f\"ur unter anderem \texttt{AND} und \texttt{OR}. Es sind \textbf{keine} Funktionen wie \texttt{BIT-XOR} oder \texttt{LOGAND}\,!\vskip\baselineskip

\begin{verbatim}
  (defmacro xor (bedingung-1 bedingung-2)
    `(and (not (and ,bedingung-1 ,bedingung-2))
          (or ,bedingung-1 ,bedingung-2)))

  (defmacro unsere-spezial-schleife (&key vergleichs-operator)
    (check-type vergleichs-operator (member and or xor))
    `(loop for i from 1
           for j downfrom 15 by 2
           while (,vergleichs-operator (< i 10)
                                       (> j 1))
           do (format t "~d " (+ i j))))
\end{verbatim}

\vskip15pt

Aufgerufen wird das einfach f\"ur \texttt{OR} mit (und der Code kann nat\"urlich auch zur Lese- oder Laufzeit expandiert, kompiliert und ausgef\"uhrt werden):\vskip\baselineskip

\begin{verbatim}
  (unsere-spezial-schleife :vergleichs-operator or)
\end{verbatim}


\newpage

  Als letztes zun\"achst die Schleife, um direkt die besprochene \textsc{Gau\ss}-Summation auszugeben und man sieht, dass die Schl\"usselw\"orter sich wirklich
als Keywords eingeben lassen, was auch manchmal f\"ur Syntaxhervorhebung
praktisch ist:\vskip\baselineskip

\begin{verbatim}
  (loop :named gauss-loop
        :for i :from 1 :to 100
        :sum i)
\end{verbatim}

\vskip\baselineskip


Das expandiert in eine \texttt{BLOCK} und \texttt{TAGBODY} Form:\vskip\baselineskip

\begin{verbatim}
  (block gauss-loop
    (let ((i 1)
          (loop-sum 0))
      (tagbody
       next-loop
         (when (> i 100)
           (go end-loop))
         (incf loop-sum i)
         (go next-loop)
       end-loop
         (return-from gauss-loop loop-sum))))
\end{verbatim}

\vskip\baselineskip

Hier sei noch angemerkt (bevor un\"uberlegte Aufrufe wegen dem \texttt{GO} losgehen), dass wir es nur in der \texttt{TAGBODY} Umgebung nutzen k\"onnen. Das erfordert
nat\"urlich immer noch Training und genaues \"Uberlegen und Hinsehen,
unterscheidet sich aber grundlegend, \"ahnlich wie mit Continuations (die auch
von LISP kommen sowie viele der Ideen, die einfach heute als selbstverst\"andlich
adaptiert werden, man denke allein an \texttt{COND} und \texttt{IF}; in Scheme-Implementationen sind Continuations sogar meist \textit{first class\/}). Das \texttt{INCF} ist auch wieder ein Makro, das mit \texttt{(incf loop-sum i)} zu \texttt{(setq loop-sum (+ loop-sum i))} expandiert.

Ansonsten, um es direkt auszurechnen geht nat\"urlich ebenso
$$n? = \sum_{1\le k\le n}k = \frac{n(n+1)}2\,.$$

\end{document}
